
**L'Histoire du livre et de l'imprimé** [@moureau_plume_2006; @jacob_lieux_2007; @jacob_lieux_2011; @chartier_mort_2009; @chartier_limprime_2016] s'est penchée sur l’écosystème matériel, économique, juridique et technique de l’imprimé et en cherchant à réinscrire l’imprimé, sa production et sa circulation dans un faiseau d’enjeux déterminants pour les conditions de possibilité du savoir et des connaissances. Elle a su mettre en évidence à la fois les effets de continuité et de rupture de l'édition lors des innovations ou des mutations des supports et de ses techniques.
Plus spécifiquement, **l'histoire de la revue scientifique**, à travers plusieurs travaux ancrés dans l’histoire de l'imprimé [@vittu_journal_1998; @vittu_quest-ce_2001], s'est intéressée à l’émergence des périodiques savants, décrivant en particulier un double processus de formalisation et d’institutionnalisation d’un modèle éditorial inédit. Cet apport historique est une contribution théorique essentielle pour comprendre les revues comme des lieux d'innovation éditoriale.
**L’histoire de l’écriture** [@ong_orality_2002; @christin_histoire_2012] quant à elle, lorsqu'elle est abordée notamment comme un fait anthropologique [@goody_raison_1979], demeure un apport fondamental pour penser ce qui est à l’oeuvre aujourd’hui à l’ère numérique. Cette approche anthropologique ou ethnologique [@leroi-gourhan_geste_1964] considère la naissance et l'évolution de l'écriture comme indissociable de celles de la technique, remettant en perspective l'écriture à l'ère numérique.
Plusieurs travaux en **Philosophie du numérique** ont repris cette réflexion particulière à la technique [@stiegler_technique_1994], ou encore, dans la perspective de l'édition numérique, se sont intéressés aux structures de l'autorité dans l'environnement numérique [@vitali_rosati_editorialization_2018], offrant des pistes de recherche et d'expérimentation pour envisager une épistémé numérique, ou plus modestement des modèles épistémologiques possibles pour les humanités [@doueihi_pour_2011].
**La sociologie des médias** permet de prendre en considération les effets socio-culturels des transformations à l'oeuvre sur l'ensemble des médias et des dispositifs de transmission et de circulation. On peut notamment citer les travaux de @cardon_quoi_2015 sur une typologie des algorithmes et de ses effets sur notre appréhension du monde, ou encore ceux de Casilli s'intéressant à l'émergence de nouvelles sociabilités [-@casilli_les_2010] et aux nouvelles formes de travail et d'exploitation par les grandes plateformes [@cardon_quest-ce_2015]. En adhérant à l'idée d'une «\ grande conversion numérique\» [@doueihi_grande_2008], c'est également le concept d'identité [@bonenfant_identite_2015] qui est profondément remodelé. Dans le cadre de notre projet, ces approches nous permettent surtout d'élargir notre regard hors du champ académique pour saisir quelles pratiques de lecture et d'écriture se mettent en place dans différentes communautés professionnelles ou sociales.
À la suite de l'archéologie des savoirs proposée par Michel Foucault, **l'archéologie des médias**, telle qu’elle se développe dans l’école finlandaise [@huhtamo_media_2011; @parikka_what_2013], s'intéresse moins aux sociabilités qu'à la matérialité des médias en en retraçant les constructions profondes [@kittler_mode_2015]. Elle entend ainsi «\ revenir aux conditions de possibilité sous la forme des conditions de médialité, c'est-à-dire aux conditions qui permettent aux discours de prendre forme, elles-mêmes formellement déterminées par les conditions techniques des supports\ » [@bardini_entre_2016].
Cette démarche, que nous solliciterons notamment à partir de la **théorie de l'intermédialité**, telle qu'elle s'est développée au sein de l'Université de Montréal [@larrue_du_2015; @besson_prolegomenes_2014], prétend retracer la matrice des relations historiques, institutionnelles et matérielles entre les médias, et qui ensemble établissent les modalités d’émergence d’un média. Comme méthode analytique, elle nous sera utile pour analyser la relation étroite qu'entretiennent les revues scientifiques en tant que format éditorial avec les institutions qui les cautionnent.
**La théorie du support** est un champ de recherche, surtout développé en France autour de Bruno Bachimont, qui porte une attention particulière aux effets de l'évolution des supports (de lecture, d’écriture) sur ce qu’ils véhiculent [@bachimont_intelligence_1996]. Ces recherches rejoignent en cela l’archéologie de médias ou l’intermédiatlité, mais tiennent compte pour leur part de la matérialité informatique des écritures, permettant d’intégrer dans la réflexion leur calculabilité et leur manipulabilité, et de comprendre, dans la lignée de Jack Goody, les effets cognitifs d'une telle transformation et l’évolution de nos modèles mentaux des connaissances. Ces travaux trouvent un écho particulier avec la pensée développée par [@rockwell_hermeneutica._2016; @rockwell_too_2018] autour d'une nouvelle herméneutique du texte, lorsque ce dernier est inséré et outillé dans un dispositif d'analyse permettant de l'interroger pendant l'écriture même de son analyse. Ces nouvelles écritures programmatiques [@crozat_ecrire_2015] restent à interroger dans le cadre de l'édition scientifique et des revues, en particulier dans les humanités travaillées de plus en plus par des méthodes analytiques s'appuyant sur la modélisation algorithmique [@meunier_humanites_2014; @meunier_paradoxe_2019].
De fait, une large part théorique de notre projet s'intéressera spécifiquement à **la question de l'écriture**, et comment la notion est amenée à se transformer dans un environnement numérique [@vitali_rosati_quest-ce_2018; @petit_lecriture_2017], questionnant de fait l'écrit scientifique et ses techniques intellectuelles.
**Les humanités numériques** de ce point de vue ont largement exploré l'impact de l'écosystème numérique sur leurs disciplines respectives, par exemple en histoire [@bertrand_digital_2011], ou sur la recherche en sciences humaines en général [@berra_faire_2012; @schreibman_companion_2004; @schreibman_new_2016; @brown_dont_2011]. Pour ce champ de recherche encore en développement, les débats sont avant tout d'ordre institutionnel [@berra_pour_2015] ou épistémologique [@crompton_doing_2016; @gold_debates_2012; @gold_debates_2019]. Ces questions rejoignent d'ailleurs celles qu'ont pu poser les différents travaux en **théorie de l'édition**, cherchant à proposer un cadre de réflexion pour l'édition numérique [@dacos_ledition_2010; @vitali_rosati_pratiques_2014], une analyse de l'écosystème de l'édition scientifique [@chartron_economie_2006; @chartron_scenarios_2010], notamment dans les nouvelles modalités d'accès [@willinsky_access_2009], de nouvelles pratiques d'évaluation [@fitzpatrick_keywords_2010], ou encore pressentant le renouvellement de la critique et de ses modalités grâce à un modèle d'édition inédit mettant à jour l'interrelation des discours [@gabler_theorizing_2010; @gabler_thoughts_2011], qu'ils proviennent d'un auteur, d'un éditeur ou d'un lecteur.
Dans les sciences de la communication, plusieurs auteurs et projets se sont intéressés spécifiquement à l'édition savante [@defays_principes_2003; @jacobi_communication_1999; @beaudry_communication_2011; @schopfel_introduction_2009], avec un angle communicationnelle sur les modalités de la transmission des connaissances, et sur les nouveaux usages et mesure de ces usages dans la sphère académique. De son côté, les sciences de l'information poursuivent les efforts entamés dès les premiers systèmes d'information pour outiller et analyser les documents et les connaissances, par exemple sur le plan de leur indexation ou de leur circulation [@lariviere_are_2013; @lariviere_oligopoly_2015]. À la croisée de ces disciplines, l'approche info-communicationnelle a été à l'orgine d'une réflexion collective d'envergure sur **le document numérique** [@pedauque_document_2006; @pedauque_document_2011; @salaun_vu_2012] se concentrant plus spécifiquement à la transformation du document lorsque celui-ci devenait numérique, au travers de sa triple dimension : 1) le document comme forme, s'approchant des études sur le support comme l'Histoire du livre par exemple, 2) le document comme signe, se concentrant sur un document porteur de sens et doté d'une intentionnalité, et 3) le document comme médium, questionnant le statut du document sur le plan social, dans le faisceau de relations qui le sous-tendent. Plusieurs travaux héritent ainsi de cette réflexion, comme ceux sur la documentarisation des «documents pour l'action»  [@zacklad_organisation_2012; @zacklad_design_2019].
Enfin, plusieurs travaux sont déjà engagés dans une réflexion sur une évolution radicale des modes de production et de diffusion de la connaissance scientifique [@gould_scholar_2010; @dacos_les_2010]. Certaines de ces avancées héritent directement des recherches effectuées dans le cadre du projet Revue 2.0, notamment sur les modalités de production [@fauchie_vers_2019], ou sur les formes conversationnelles [@sauret_design_2018] qui émergent de pratiques d’écriture déjà répandues hors de la sphère académique.
